<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>schriftli.ch</title>
    <link href="https://schriftlich.github.io/blog/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://schriftlich.github.io/blog" />
    <updated>2022-07-07T09:02:28+02:00</updated>
    <author>
        <name>seb</name>
    </author>
    <id>https://schriftlich.github.io/blog</id>

    <entry>
        <title>Einfach(es) Leben</title>
        <author>
            <name>seb</name>
        </author>
        <link href="https://schriftlich.github.io/blog/einfaches-leben.html"/>
        <id>https://schriftlich.github.io/blog/einfaches-leben.html</id>

        <updated>2022-07-07T09:02:28+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Predigtaufzeichnung vom 19.06.2022 
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Predigtaufzeichnung vom 19.06.2022</p>
<figure class="post__audio"><audio loading="lazy" controls="controls" src="https://filedn.eu/liEgOmbC8lmSN8c3RJgaeYy/schriftlich/public/20220619-Einfaches-Leben.mp3" data-mce-fragment="1"></audio></figure>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Was wir verlieren würden</title>
        <author>
            <name>seb</name>
        </author>
        <link href="https://schriftlich.github.io/blog/was-wir-verlieren-wuerden.html"/>
        <id>https://schriftlich.github.io/blog/was-wir-verlieren-wuerden.html</id>

        <updated>2022-01-25T08:52:25+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://schriftlich.github.io/blog/media/posts/3/steine.jpg" alt="" />
                    Egelkraut selbst bezeichnet das AT als den „unaufgebbare[n] Grund, auf dem das NT ruht“ (2012:29). Dennoch scheint in vielen christlichen Gemeinden die Verkündigung aus dem AT auf dem Rückzug zu sein. Doch wohin würde uns das führen? Eine mögliche Entwicklung beschrieb Dietrich Bonhoeffer bereits 1944 in eine Brief an seinen&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://schriftlich.github.io/blog/media/posts/3/steine.jpg" alt="" />
                <p>Egelkraut selbst bezeichnet das AT als den „unaufgebbare[n] Grund, auf dem das NT ruht“ (2012:29). Dennoch scheint in vielen christlichen Gemeinden die Verkündigung aus dem AT auf dem Rückzug zu sein. Doch wohin würde uns das führen? Eine mögliche Entwicklung beschrieb Dietrich Bonhoeffer bereits 1944 in eine Brief an seinen Freund Eberhard Bethge:</p>
<blockquote class="western">„Man sagt, das Entscheidende sei, daß im Christentum die Auferstehungshoffnung verkündigt würde, und daß also damit eine echte Erlösungsreligion entstanden sei. Das Schwergewicht fällt nun auf das Jenseits der Todesgrenze. … Die christliche Auferstehungshoffnung unterscheidet sich von den mythologischen darin, daß sie den Menschen in ganz neuer und gegenüber dem Alten Testament noch verschärfter Weise an sein Leben auf der Erde verweist. … Das Diesseits darf nicht vorzeitig aufgehoben werden. Darin bleiben Neues Testament und Altes Testament verbunden.“ <i>(1998:499 ff.)</i></blockquote>
<p>Bonhoeffer macht deutlich, warum das AT auch für heutige Christen nicht an Bedeutung verlieren darf. Für Christen würde, ohne den Bezug auf die Grundlagen des AT, eine ganz andere Religion entstehen und sie könnten den Bezug zum Leben in der Gegenwart verlieren.</p>
<p>Für Jesus selbst galt die Schrift als unbedingt verbindlich und erkannte ihre volle Autorität an. Tatsächlich stützt sich seine ganze Argumentation, ob er sich zu Recht Gottes Sohn nenne, auf die volle Zuverlässigkeit der Schrift (Egelkraut u. a. 2012:22). Das Alte Testament war für Jesus und die frühen Christen die Bibel. Auch für Paulus als strikter jüdischer Gelehrter war die Schrift eingegebenes verbindliches Gotteswort. Doch nachdem ihm Jesus nach seinem Tod auf dem Weg nach Damaskus (Apg. 9) erschienen ist, lernt Paulus die Schrift ganz neu begreifen. Auf einmal ist Jesus im Zentrum und alles deutet auf ihn hin. Trotz, dass Paulus zwar das Gesetz als Heilsweg ablehnte, war er sich bewusst, wie wichtig das AT hinsichtlich ethischer Anweisungen ist, dessen Weisungen Unrecht verhindern sollen.</p>
<p>Gerade in einer typologischen Auslegung zeigte es sich, dass in beiden Testamenten, der eine Gott am Werk ist und so die beiden Testamente eine Einheit bilden. Alles im AT deutet auf Jesus hin. </p>
<p>So wie eingangs Bonhoeffer schon die Gefahr sah, dass ein Christ ohne das AT an Bodenständigkeit und den Blick für die Gegenwart verlieren könnte, beschreibt auch der Autor Julius Steinberg eine sich gegenseitig bedingende Abhängigkeit der beiden Testamente:</p>
<blockquote>
<p>„Wenn wir unseren Glauben ausschließlich auf das Neue Testament stützen, können wir tatsächlich zu Missverständnissen kommen, was unser Verhältnis zu den in ‚irdischen‘ Dingen angeht. Hier scheinen die Abwendung von der Welt und die Selbstaufopferung tatsächlich im Vordergrund zu stehen. Aber das Neue Testament will ja nicht ohne das Alte verstanden werden. Ganz im Gegenteil: Nur beide zusammen bezeugen uns die ganze Wahrheit unseres Glaubens.“ (Steinberg 2015:11 f.)</p>
</blockquote>
<p>Das was für die frühen Christen selbstverständlich und die Grundlage ihres Glaubens war und für Jesus selbst als unanfechtbar galt, können und dürfen wir heutigen Christen nicht einfach unter den Tisch fallen lassen, weil es beim Lesen und Predigen vielleicht mal etwas "unangenehm" oder schwieriger wird. Wenn wir als Christen den Bezug zum AT verlieren würden, so würden wir auch Jesus selbst und damit auch die Grundlage unseres Glaubens verlieren. Jesu Tod und Wiederauferstehung wäre ohne das AT zwar noch ein Wunder, doch ein Wunder ohne Sinn und Botschaft.</p>
<p>Wilhelm Busch berichtete einmal von dem „schwindelnd schmalen Pfad“ (Busch 1963:40) auf dem sich ein Christ tagtäglich bewegt. Die Herausforderung die Verheißungen nur bruchstückhaft zu begreifen und dadurch in den Übermut zu verfallen oder sich womöglich sogar in falscher Sicherheit zu währen. Und auf der anderen Seite aber auch nicht in eine „Mutlosigkeit und Verzagtheit“ (1963:40) zu verfallen. Um die Spur des schmalen Pfades zu halten ist ein fokussierter Blick auf den ganzen Jesus wichtig. Diesen Blick erhält ein Christ nur, wenn er sich auf den Weg macht, Jesus in seiner Fülle immer mehr zu begreifen, um ihm immer ähnlicher zu werden. Doch ein Christ kann sich ihm nur annähern, wenn er auch die Ursprünge und die Durchgängigkeit des Handelns Gottes Stück für Stück aufschließt. Dazu gehört ein lebenslanges tägliches Studium in der ganzen Schrift. Denn „das Reden und Handeln des dreieinigen Gottes verleiht der ganzen Bibel ihre Autorität“ (Egelkraut u. a. 2012:29).</p>
<p> </p>
<hr>
<p>Bonhoeffer, Dietrich 1998. <i>Widerstand und Ergebung: Briefe und Aufzeichnungen aus der Haft</i>. C. Gremmels, E. Bethge, &amp; R. Bethge, hg. Gütersloh: Chr. Kaiser.</p>
<p>Busch, Wilhelm 1963. Der Prediger. In Urich Parzany, hg. <i>Evangelium - Aktualität und Kraft</i>. Gladbeck: Schriftenmissions-Verlag, 39–42.</p>
<p>Egelkraut, Helmuth u. a. 2012. <i>Das Alte Testament: Entstehung, Geschichte, Botschaft</i>. 6. Auflage Gießen: Brunnen.</p>
<p>Kogler, Franz &amp; Verlag Herder (Hg.) 2008. <i>Herders neues Bibellexikon</i>. Freiburg im Breisgau: Herder.</p>
<p>Peters, Benedikt 2014. <i>Die Psalmen 107 - 150</i>.</p>
<p>Steinberg, Julius 2015. <i>Wie Gott uns Raum zum Leben schenkt - Ein Plädoyer für Weite im Glauben</i>. Witten: SCM R. Brockhaus.</p>
<p><em>Die Bibel. Schlachter Übersetzung – Version 2000.</em> 2002. 2. Aufl. Genf: Genfer Bibelgesellschaft.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Es will Zeit</title>
        <author>
            <name>seb</name>
        </author>
        <link href="https://schriftlich.github.io/blog/es-will-zeit.html"/>
        <id>https://schriftlich.github.io/blog/es-will-zeit.html</id>

        <updated>2021-12-30T08:21:41+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://schriftlich.github.io/blog/media/posts/2/uhr.jpeg" alt="" />
                    Gottes Wort beansprucht meine Zeit. Gott selbst ging ein in die Zeit und will nun auch, daß ich ihm meine Zeit gebe. Christsein ist nicht die Sache eines Augenblicks, sondern es wil Zeit.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://schriftlich.github.io/blog/media/posts/2/uhr.jpeg" alt="" />
                <p>Gottes Wort beansprucht meine Zeit. Gott selbst ging ein in die Zeit und will nun auch, daß ich ihm meine Zeit gebe. Christsein ist nicht die Sache eines Augenblicks, sondern es wil Zeit.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Von Gehorsam und Freiheit</title>
        <author>
            <name>seb</name>
        </author>
        <link href="https://schriftlich.github.io/blog/gehorsam.html"/>
        <id>https://schriftlich.github.io/blog/gehorsam.html</id>

        <updated>2021-11-14T16:38:53+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://schriftlich.github.io/blog/media/posts/1/IMG_05221.jpg" alt="" />
                     Jesus steht vor Gott als der Gehorsame und als der Freie. Als der Gehorsame tut er den Willen des Vaters in blinder Befolgung des ihm befohlenen Gesetzes. Als der Freie bejaht er den Willen aus eigenster Erkenntnis, mit offenen Augen und&nbsp;freudigem Herzen, schafft er ihn gleichsam aus sich selbst&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://schriftlich.github.io/blog/media/posts/1/IMG_05221.jpg" alt="" />
                
  <p>
    Jesus steht vor Gott als der Gehorsame und als der Freie. Als der Gehorsame tut er den Willen des Vaters in blinder Befolgung des ihm befohlenen Gesetzes. Als der Freie bejaht er den Willen aus eigenster Erkenntnis, mit offenen Augen und&nbsp;freudigem Herzen, schafft er ihn gleichsam aus sich selbst heraus&nbsp;aufs neue. Gehorsam ohne Freiheit ist Sklaverei, Freiheit ohne Gehorsam ist Willkür. Der Gehorsam bindet die Freiheit, die Freiheit adelt den Gehorsam. Der Gehorsam bindet das Geschöpf an den Schöpfer, die Freiheit stellt das Geschöpf in seiner Ebenbildlichkeit dem Schöpfer gegenüber. Der Gehorsam zeigt dem Menschen, daß er sich sagen lassen muß, was gut ist und was Gott von ihm fordert (Micha 6, 8), die Freiheit läßt den Menschen das Gute selbst schaffen. Gehorsam weiß, was gut ist, und tut es. Die Freiheit wagt zu handeln und stellt das Urteil über Gut und Böse Gott anheim. Gehorsam folgt blind, Freiheit hat offene Augen. Gehorsam handelt ohne zu fragen, Freiheit fragt nach dem Sinn. Gehorsam hat gebundene Hände, Freiheit ist schöpferisch. Im Gehorsam befolgt der Mensch den Dekalog Gottes, in der Freiheit schafft der Mensch neue Dekaloge (Luther).
  </p>

    <figure class="blockquote">
      <blockquote>"Gehorsam ohne Freiheit ist Sklaverei, Freiheit ohne Gehorsam ist Willkür."</blockquote>
      <figcaption>Dietrich Bonhoeffer</figcaption>
    </figure>

  <p>
    In der Verantwortung realisiert sich beides, Gehorsam&nbsp;und Freiheit. Sie trägt diese Spannung in sich. Jede Verselbständigung&nbsp;des einen gegen das andere wäre das Ende der Verantwortung.&nbsp;Verantwortliches Handeln ist gebunden und | doch schöpferisch. Die Verselbstständigung des Gehorsams würde zur Kantischen Pflichtethik führen, die Verselbstständigung der Freiheit zur romantischen Genieethik.
  </p>

  <p>
    <em>Bonhoeffer, Dietrich Ethik. DBW Band 6, Seite 288.</em>
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
